%
% aufgaben.tex -- Kurzbeschreibungen der Aufgabenstellungen fuer die
%                 Seminar-Arbeiten
%
% (c) 2013 Prof Dr Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
% $Id$
%
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{german}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{paralist}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\title{Aufgabenstellungen f"ur das Seminar\\``High Performance Computing''}
\author{Andreas M"uller\footnote{
University of Applied Sciences, Oberseestrasse 10, CH-8640 Rapperswil,
Switzerland, Email: {\tt andreas.mueller@hsr.ch}}}
\date{}
\maketitle
\section{Ziele des Seminars}
\begin{itemize}
\item Teilnehmer sind vertraut mit den speziellen Fragestellungen, die
sich beim High Performance Computing (HPC) ergeben.
\item Teilnehmer kennen die wichtigsten Parallelisierungstechniken und
APIs f"ur HPC.
\item Teilnehmer haben ein kleines HPC Projekt durchgef"uhrt, mit
Parallelisierungstechniken gearbeitet, und Performance-Untersuchungen
durchgef"uhrt.
\item Teilnehmer kennen einige wichtige Algorithmen, insbesonder der
numerischen linearen Algebra, die im HPC eine grosse Rolle spielen.
\end{itemize}

\section{Auftrag}
Jeder Seminarteilnehmer bearbeitet ein Thema aus dem Bereich des
High Performance Computing,
stellt seine Resultate in Form eines
kurzen Papers (wenige Seiten) zusammen und stellt sie ausserdem
in Form einer Pr"asentation im Klassenrahmen vor.

Im Idealfall l"asst sich Ihr Paper fast unver"andert als Abschnitt
in das Skript aufnehmen, so dass den Teilnehmern am Ende des Seminars
ein kleiner ``Leitfaden zum High Performance Computing'' zur Verf"ugung steht,
der als Einstieg in die Fachliteratur dienen kann.
Das Skript im Source Code wird als Creative Commons Projekt auf
Github gefuhrt, unter dem URL
{\tt https://github.com/AndreasFMueller/SeminarHPC.git}.

Die Pr"asentation sollte nicht nur einfach den Stoff vorf"uhren,
sondern sollte gen"ugend Zahlenbeispiele, Aufgaben oder von Hand
durchf"uhrbare Schritte einhalten, dass die Zuh"orer sich durch
die Probleml"osung durcharbeiten und so ihr Verst"andnis des
Stoffes vertiefen k"onnen. Die Pr"asentation soll sich auch darum
bem"uhen, den Zusammenhang mit den anderen im Seminar behandelten
Themen herzustellen, also zum Beispiel darlegen, warum eine bestimmte
Methode in gewissen F"allen einer anderen, von jemand anderem behandelten
Methode vorzuziehen ist.

Die Darstellung soll vor allem verst"andlich und anschaulich
sein, aber nat"urlich auch so exakt wie m"oglich.
Sie muss alllerdings nicht die strengen Anforderungen an einen
vollst"andigen Beweis erf"ullen. Es ist besser, sich auf die
wesentlichsten F"alle zu beschr"anken, oder die Methode mit
einem niedrigdimensionalen Beispiel zu illustrieren, welche
die Methode verst"andlich macht, als den Zuh"orer mit stundenlangen
Falldiskussionen zu langweilen.

\section{Vorlesungsteil}
Damit Sie in der Lage sind, die Aufgaben zu bearbeiten, wird der
Vorlesungsteil einige Grundlagen bereitstellen. Insbesondere werden
folgende Themen behandelt:
\begin{enumerate}
\item Parallelisierungstechniken: Ptheads, OpenMP, OpenMPI, OpenCL
\item Umgang mit der Datenflut: Fileformate und Visualisierung
\item Parallele lineare Algorithmen: Jacobi, Gauss-Seidel, Matrixzerlegungen,
Spektralradius, Konvergenz.
\end{enumerate}

\section{Aufgaben}
Die nachstehenden Aufgabenstellungen stehen f"ur das Seminar zur
Verf"ugung.
Falls Sie eine eigene Idee f"ur ein umfangreiches Problem haben, dass
Sie gerne im Hinblick auf HPC untersuchen m"ochten, gibt es selbstverst"andlich
M"oglichkeiten, die Liste zu erweitern.

\newtheorem{aufgabe}{Aufgabe}

\subsection{Konkrete Anwendungsprobleme}
Diese Aufgaben sind sehr konkrete Anwendungsproblem, die eine
gewisse Einarbeitung in das Problemgebiet erfordern. Sie sind jedoch
unmittelbare Anwendungen der Techniken, die im Grundlagenteil behandelt
wurden.
\input{des.tex}
\input{backprojection.tex}
\input{ising.tex}
\input{globularcluster.tex}
\input{quat.tex}
\input{julia.tex}

\subsection{Weitere Themen}
Der Grundlagenteil kann nicht alle Techniken behandeln, die in der
Praxis von Bedeutung sind.
Insbesondere werden keine speziellen Softwarepakete behandelt,
was in der OpenFOAM Aufgabe kompensiert werden kann. 
Aus der Big-Data-Welt kommen weitere Parallelisierungstechniken,
die eine gewisse Bedeutung im HPC erlangt haben, die Map-Reduce-Aufgabe
nimmt darauf R"ucksicht.
\input{openfoam.tex}
\input{mapreduce.tex}
\input{montecarlo.tex}

\subsection{Theoretische Untersuchungen}
Im Kapitel "uber parallele Algorithmen in der numerischen linearen
Algebra werden Grundlagen dargestellt, die f"ur eine Reihe 
verbesserter Algorithmen und wichtiger Musterprobleme ben"otigt werden.
Die folgenden vier Probleme illustrieren dies:
\input{sor.tex}
\input{poisson.tex}
\input{heat.tex}
\input{green.tex}

\section{Bewertung}
\subsection{Note}
Die Vortr"age werden mit Hilfe eines Fragebogens bewertet,
den die Teilnehmer ausf"ullen.
Bei der Vorbereitung Ihres Vortrags sollten Sie also vor allem
Ihrem Zuh"orer im Auge behalten.
Denken Sie insbesondere an folgendes:
\begin{enumerate}
\item Was sind die wichtigsten Lehren aus meiner Arbeit, die die
Zuh"orer unbedingt mitbekommen sollten?
\item Wie kann man am schnellsten den "Uberblick "uber den
gew"ahlten L"osungsweg bekommen?
\item Wie funktioniert der Algorithmus? 
\item Warum wurde dieser L"osungsweg gew"ahlt? Welche Alternativen
gab es, warum sind die Alternativen weniger gut geeignet?
\item Wo verstecken sich besondere Schwierigkeiten und wie kann
man diese "uberwinden?
\item Gute Visualisierungen helfen immer, eine Pr"asentation
verst"andlicher und eindr"ucklicher zu machen.
\end{enumerate}

Die Papers werden vom Dozenten benotet.
Die Modul-Note setzt sich zusammen aus den Resultaten eines Fragebogens,
den die Zuh"orer ausf"ullen, und einer Benotung durch den Dozenten.

\subsection{Kurztests}
Ausserdem werden drei Kurztests durchgef"uhrt.
Mit dem Kurztest
soll bewiesen werden, dass jeder Teilnehmer mit den grundlegenden
Techniken des HPC vertraut ist.
Die Kurztests geben keine Note, m"ussen aber alle erf"ullt sein,
damit das Modul als bestanden gilt.
Die Kurztests werden zum Teil auf dem Compute-Server der 
Gruppe Mathematik durchgef"uhrt.
Daher ben"otigen Sie f"ur die Kurztests einen Computer mit einer
funktionierenden SSH Implementation.

\section{Aufgabenzuteilung}
\def\aufnr#1{\raisebox{0pt}[24pt][14pt]{#1}}
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|l|l|}
\hline
Nr&Aufgabe&Team\\
\hline
\aufnr{ 1}&Crypto Cracking                &Danilo Bargen, Lukas Murer\\
\hline
\aufnr{ 2}&CAT Scanner                    &Marco Bassotti, Dario Tr"utsch\\
\hline
\aufnr{ 3}&Ising Modell                   &\\
\hline
\aufnr{ 4}&Kugelsternhaufen               &Flavio La Morea, Nicol\'as Rom\'an L"uthold\\
\hline
\aufnr{ 5}&quaternionisches Apfelm"annchen&Tabea M\'endez, Christian Schmid\\
\hline
\aufnr{ 6}&Julia Mengen                   &\\
\hline
\aufnr{ 7}&OpenFOAM                       &Gregor Dengler\\
\hline
\aufnr{ 8}&MapReduce                      &Daniel Monti, Pascal Stump\\
\hline
\aufnr{ 9}&Monte Carlo                    &Dorian Amiet, Hannes Badertscher\\
\hline
\aufnr{10}&SOR und SSOR                   &\\
\hline
\aufnr{11}&Potentialproblem               &Reto Christen, Philipp Solenthaler\\
\hline
\aufnr{12}&W"armeleitung                  &\\
\hline
\aufnr{13}&Greensche Funktion             &Andreas Linggi, Stefan Steiner\\
\hline
\aufnr{14}&Stosswellen                    &Fabian Klein, Thomas Ziegler\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{document}
 
